<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Arteteco - it</title><link href="http://www.arteteco.com/it/" rel="alternate"></link><link href="http://www.arteteco.com/feeds/it.atom.xml" rel="self"></link><id>http://www.arteteco.com/it/</id><updated>2018-05-28T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Accumulatori dinamici</title><link href="http://www.arteteco.com/it/dynamicaccumulators/" rel="alternate"></link><published>2018-05-28T00:00:00+02:00</published><updated>2018-05-28T00:00:00+02:00</updated><author><name>Arteteco</name></author><id>tag:www.arteteco.com,2018-05-28:/it/dynamicaccumulators/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dove scopro che gli accumulatori dinamici non sono una cosa reale, come ci arrivo e lo scrivo su wikipedia&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ho creduto a lungo negli accumulatori dinamici, ripetendo religiosamente il contenuto di molti libri. Ma quando un cliente mi ha chiesto in tutta onestà di mandargli delle ricerche al riguardo mi sono trovato di fronte un pubmed silenzioso, un internet pieno di siti di giardinaggio e permacultura che fondamentalmente si citavano a vicenda, e la sensazione scomoda ma rinfrescante di non aver fatto i compiti a casa prima di parlare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il migliore articolo che ho trovato è stato &lt;a href="https://permaculturenews.org/2015/04/10/the-facts-about-dynamic-accumulators/"&gt;questo&lt;/a&gt;, di  John Kitsteiner (consiglio caldamente il suo sito, &lt;a href="http://tcpermaculture.com/"&gt;temperate climate permaculture&lt;/a&gt;). Sembra aver seguito una strada simile alla mia: ha cercato, non ha trovato nulla. Ha mandato qualche email a "grandi nomi" come Toby Hemenway e Dave Jake, e hanno entrambi ammesso di non avere alcuno studio che supportasse l'idea di accumulatore dinamico.
La &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_accumulator"&gt;pagina di wikipedia&lt;/a&gt; era ovviamente coinvolta in questo complotto, ed era un dovere morale riscriverla. Quindi festeggio un'altra buona pagina su wikipedia. Yahoo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La borraggine e la consolida sono bellissime e utilissime, anche senza favole attorno.&lt;/p&gt;</content><category term="wikipedia"></category><category term="piante"></category></entry><entry><title>Introduzione al Regen Network</title><link href="http://www.arteteco.com/it/RegenNetwork/" rel="alternate"></link><published>2018-05-20T00:00:00+02:00</published><updated>2018-05-20T00:00:00+02:00</updated><author><name>Arteteco</name></author><id>tag:www.arteteco.com,2018-05-20:/it/RegenNetwork/</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Dove presento il Regen Network, cosa è, cosa fa e traggo due conclusioni iniziali&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Una delle principali cause del degrado ambientale attuale è che per un'impresa non curarsi dei propri effetti sulla biosfera è un modello vincente, soprattutto nell'agricoltura. C'è un feedback positivo continuo, con vendite maggiori, cose più facili, con sussidi statali talvolta poco sensati, con spese inferiori, mentre un approccio rigenerativo all'agricoltura, per quanto possa essere utile nel grande ordine delle cose, incontra spesso molti feedback negativi: molto lavoro, entrate più basse, difficoltà burocratiche, e bisogno di un'enorme iniezione di conoscenze per iniziare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono convinto, ma ne parlerò più dettagliamente in futuro, che spingere i feedback nella giusta direzione sia fondamentale per risolvere qualcosa.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="cosa-fa-regen-network"&gt;
&lt;h2&gt;Cosa fa Regen Network&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il denaro è solitamente collegato a qualcosa. Spesso è stato considerato un equivalente dell'oro, a volte era l'oro stesso, altre volte è collegato al petrolio o al PIL. In generale, però, non si vede mai il denaro collegato alla vera fonte di valore: le risorse naturali, acqua, fertilità, aria, vita. I livelli di astrazione sono tanti e tali da rendere difficile vedere che è quella la fonte iniziale di ogni altro valore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Regen Network è un tentativo di dare a quel valore ambientale una controparte economica e promuovere feedback economici alle attività rigeneratrici utilizzando un modello decentralizzato.
È creato da alcuni nomi piuttosto noti negli ambienti permaculturali e di agricoltura rigenerativa, come Christian Shearer e Gregory Landua. Attualmente è ancora in una fase di raccolta fondi, e il progetto non è ancora partito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla fine della fiera, se vogliamo ignorare tutti i dettagli tecnici, fa fondamentalmente tre cose:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Fa da verificatore e database decentralizzato delle informazioni ottenute nei luoghi che aderiscono al progetto. In pratica permette di verificare in maniera trasparente che in un luogo il suolo stia davvero migliorando, o che davvero stia aumentando l'infiltrazione di acqua nel suolo. I dati vengono ottenuti tramite vari protocolli che includono sensori, dati satellitari, report di terze parti o in prima persona.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fa da tramite tra enti che vogliono finanziare i progetti rigenerativi (istituzioni, privati, no-profit, quel che sia) e i progetti stessi, utilizzando un modello di smart contract.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sviluppa in generale la salute del progetto incentivando la produzione di protocolli, le comunità, i singoli progetti agricoli e l'adozione.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="come-lo-fa"&gt;
&lt;h2&gt;Come lo fa&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Blockchain&lt;/strong&gt;.Regen network avrà come database decentralizzato una blockchain, validata e processata da più nodi indipendenti, garantendo i metadati delle informazioni (orario, luogo ecc.) e che le informazion in sé siano veritiere, perché tutti i nodi avranno una copia delle informazioni (o degli hashing delle informazioni conservati off-chain, ma non voglio entrare in tecnicismi)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Environmental State Protocols (ESP)&lt;/strong&gt;: in pratica dei semplici algoritmi che permettono, dai dati ottenuti, di ricavare delle informazioni utili e quantificare le effettive migliorie nell'ambiente. Ad esempio, un protocollo potrebbe considerare la quantità di verde vista da satellite e i valori di sensori per pressione umidità ed albedo per indicare che in un luogo ci sia effettivamente un cover crop o meno, e quanto. Il valore di poter sapere cosa accade davvero in un terreno e poter elaborare automaticamente i dati, senza mettere in mezzo terze parti e complessi controlli suscettibili di corruzione, è il punto di forza maggiore del progetto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Smart Contracts&lt;/strong&gt;, chiamati in RN Ecological Contracts. Questi sono i contratti automatizzati che, partendo dalle informazioni date dai protocolli, permettono di sbloccare l'accesso a dei fondi da parte di chi raggiunge gli obiettivi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Può sembrare complesso, ma vediamo qualche esempio terra terra.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="esempi"&gt;
&lt;h2&gt;Esempi&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;L'Italia si rende conto che raggiungere gli obiettivi del concordato di Parigi è più arduo di quanto previsto. Stanzia quindi dei finanziamenti per chiunque dia prova di sequestrare carbonio tramite un set di protocolli, mettendo sovvenzioni chessò, a 200 euro ad ettaro per chi raggiunga una certa soglia di miglioramento. Il processo è istantaneo attraverso uno smart contract, nel momento in cui viene verificato il miglioramento in maniera automatica vengono sbloccati i fondi sotto forma di euro, bitcoin, regen network token, o altro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mario non vuole pagare la mafia del marchio Bio, ma non sa come garantire ai suoi consumatori che davvero produce robba buona e migliora l'ambiente. Utilizzando una serie di protocolli mette a disposizione di tutti i rilevamenti del suo terreno, e i consumatori possono vedere da soli che le cose migliorano, vedere le immagini satellitari e valutare il lavoro di Mario, che si fa pure un po' di pubblicità.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Raffaele ha un terreno e raccoglie molti dati. Decide di rendere disponibili i dati sotto pagamento, o abbonamento. Sono i suoi e ci fa quello che vuole, e molte compagnie di ricerca pagano per avere dati di buona qualità. Un'ulteriore fonte di entrata per Raffaele.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un consumatore può facilmente cercare vicino a lui imprese che lavorano in maniera positiva per l'ambiente, e scegliere quelle anche perché il cibo è facilmente più buono&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ora, intendiamoci, io non credo che il carbonio nell'atmosfera sia &lt;em&gt;il&lt;/em&gt; problema. Sequestrare carbonio nel suolo dovrebbe essere un gradito effetto collaterale di attività che puntano a ripristinare falde acquifere, purificare il terreno, rivitalizzarlo, ridare habitat a specie a rischio, chiudere i cicli di acqua e materiale organico in loco, non un obiettivo in sé. Non sono un meteorologo, ma gli studi letti mi hanno portato a pensare che il metano e l'umidità ad alta quota siano ad esempio più gravi del carbonio nell'atmosfera per l'effetto serra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il carbonio però è una parola che fa tanto parlare di sé ultimamente, ed è comunque un indicatore utile per i lavori svolti, teniamocelo buono. So per certo che questa è anche l'opinione del Regen Network.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conclusioni"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusioni&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ho ancora qualche dubbio su questo progetto. L'idea è buona, e sono sicuro che tante altre applicazioni possono derivare a cui ancora non ho pensato, ma attenderò il webinar che ci sarà tra due giorni per trarne un'idea più solida. Intanto, fate pure un po' di compitini a casa:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.regen.network/"&gt;sito internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://regen-network.gitlab.io/whitepaper/WhitePaper.pdf"&gt;whitepaper&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://regen-network.gitlab.io/whitepaper/Architecture.pdf"&gt;architettura&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://regen-network.gitlab.io/whitepaper/Protocols.pdf"&gt;protocolli&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://riot.im/app/#/room/#regen.network:matrix.org"&gt;stanza riot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="note-sul-copyright"&gt;
&lt;h2&gt;Note sul copyright&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il logo di Regen Network è copyright di Regen Network, credo&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="crypto"></category><category term="agricoltura rigenerativa"></category><category term="carbon market"></category></entry><entry><title>Primo passetto</title><link href="http://www.arteteco.com/it/firstpost/" rel="alternate"></link><published>2018-05-14T00:00:00+02:00</published><updated>2018-05-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Arteteco</name></author><id>tag:www.arteteco.com,2018-05-14:/it/firstpost/</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Dove introduco il sito, me stesso e prendo confidenza con gli strumenti&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ho creato un po' di siti internet nella mia vita, per lavoro e per piacere, ma mi sono onestamente trovato un po' in difficoltà nello scrivere il mio primo post qui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho deciso comunque di ignorare i consigli dei grandi esperti di &amp;quot;content marketing&amp;quot; (no, non ci sono titoli d'effetto o tette come immagine) e andare al sodo di perché sono qui. D'altronde, ricordo che anche in gioventù cercare di fare acchiappanza con le tecniche dei grandi guru si è rivelata una tecnica sempre più imbarazzante che altro.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="perche"&gt;
&lt;h2&gt;Perché&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il rapporto rumore/informazione su internet è catastroficamente alto, ed è un motivo per cui non ho account sui social network, ma ciò non toglie che &lt;strong&gt;credo di avere qualcosa da dire&lt;/strong&gt;, e trovo scrivere un atto terapeutico e di sviluppo. Non monetizzo il traffico, non ci sono pubblicità, non cerco di sedurre i malcapitati lettori occasionali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oltre ciò, ho davvero bisogno di una bacheca dove mostrare agli altri i miei lavori, cosa indispensabile per proporsi come designer, fotografo o quel che sia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I &lt;strong&gt;contenuti&lt;/strong&gt; saranno quindi orientati verso problemi con uno spiccato impatto ambientale come la deplezione delle risorse idriche, la desertificazione, la perdita di biodiversità, ma non credo mi farò problemi a toccare questioni più trasversali come la proprietà intellettuale, la linguistica, il creazionismo e qualche recensione di libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cercherò anche di documentare le mie azioni, ma non sono nel business di reinventare la ruota. Se una informazione è già online, meglio non ingolfare l'etere di ridondanza, a meno che non si tratti di una personale elaborazione, e le cose utili preferisco scriverle su wikipedia o wikibooks e magari mettere un articolo qui per celebrare.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="chi-sono-io"&gt;
&lt;h2&gt;Chi sono io?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In tutta franchezza, solo un tizio di passaggio. Ho una laurea in erboristeria e un certificato di permacultore (proprio lui, l'infame PDC), ho viaggiato, lavorato in fattorie e collaborato con progetti ambientalisti per anni, e cosa significa tutto ciò? Molto meno di quanto si potrebbe pensare, e l'unica vera, importante conoscenza che sento di aver accumulato nel tempo è quella dei limiti del nostro sapere, di quanto siamo ignoranti rispetto all'imprevedibilità della natura e ai suoi tortuosi e opachi rapporti causali. Talvolta la cosa mi riempie di un luminoso stupore, altre volte di un cupo abbattimento di fronte alla mia ignoranza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In realtà non credo di essere un genio in nessun campo, e se scrivo scemenze sono felice di essere corretto con una mail. Certo, potete anche solo scrivermi per dirmi quanto sono bello, o per offrirmi dei soldi (noi avventurieri stiamo spesso un po' a corto) :)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="questo-sito"&gt;
&lt;h2&gt;Questo sito&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Da un punto di vista tecnico: questo sito è orgogliosamente realizzato con &lt;a class="reference external" href="https://blog.getpelican.com/"&gt;pelican&lt;/a&gt;, un generatore di siti statici in python, e utilizzo il tema &lt;a class="reference external" href="https://github.com/getpelican/pelican-themes/tree/master/pelican-bootstrap3"&gt;pelican-bootstrap3&lt;/a&gt;. In un altro articolo andrò più nel dettaglio sul lavoro dietro le quinte e le scelte di design del sito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora ho rotto il ghiaccio, spero andremo d'accordo in questa avventura che mi sono concesso con questo spazietto online.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="meta"></category></entry></feed>