<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Arteteco</title><link href="http://www.arteteco.com/it/" rel="alternate"></link><link href="http://www.arteteco.com/feeds/ita.atom.xml" rel="self"></link><id>http://www.arteteco.com/it/</id><updated>2018-05-14T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Primo passetto</title><link href="http://www.arteteco.com/it/firstpost.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-14T00:00:00+02:00</published><updated>2018-05-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Arteteco</name></author><id>tag:www.arteteco.com,2018-05-14:/it/firstpost.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Dove introduco il sito, me stesso e prendo confidenza con gli strumenti&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ho creato un po' di siti internet nella mia vita, per lavoro e per piacere, ma mi sono onestamente trovato un po' in difficoltà nello scrivere il mio primo post qui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho deciso comunque di ignorare i consigli dei grandi esperti di &amp;quot;content marketing&amp;quot; (no, non ci sono titoli d'effetto o tette come immagine) e andare al sodo di perché sono qui. D'altronde, ricordo che anche in gioventù cercare di fare acchiappanza con le tecniche dei grandi guru si è rivelata una tecnica sempre più imbarazzante che altro.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="perche"&gt;
&lt;h2&gt;Perché&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il rapporto rumore/informazione su internet è catastroficamente alto, ed è un motivo per cui non ho account sui social network, ma ciò non toglie che &lt;strong&gt;credo di avere qualcosa da dire&lt;/strong&gt;, e trovo scrivere un atto terapeutico e di sviluppo. Non monetizzo il traffico, non ci sono pubblicità, non cerco di sedurre i malcapitati lettori occasionali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oltre ciò, ho davvero bisogno di una bacheca dove mostrare agli altri i miei lavori, cosa indispensabile per proporsi come designer, fotografo o quel che sia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I &lt;strong&gt;contenuti&lt;/strong&gt; saranno quindi orientati verso problemi con uno spiccato impatto ambientale come la deplezione delle risorse idriche, la desertificazione, la perdita di biodiversità, ma non credo mi farò problemi a toccare questioni più trasversali come la proprietà intellettuale, la linguistica, il creazionismo e qualche recensione di libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cercherò anche di documentare le mie azioni, ma non sono nel business di reinventare la ruota. Se una informazione è già online, meglio non ingolfare l'etere di ridondanza, a meno che non si tratti di una personale elaborazione, e le cose utili preferisco scriverle su wikipedia o wikibooks e magari mettere un articolo qui per celebrare.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="chi-sono-io"&gt;
&lt;h2&gt;Chi sono io?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In tutta franchezza, solo un tizio di passaggio. Ho una laurea in erboristeria e un certificato di permacultore (proprio lui, l'infame PDC), ho viaggiato, lavorato in fattorie e collaborato con progetti ambientalisti per anni, e cosa significa tutto ciò? Molto meno di quanto si potrebbe pensare, e l'unica vera, importante conoscenza che sento di aver accumulato nel tempo è quella dei limiti del nostro sapere, di quanto siamo ignoranti rispetto all'imprevedibilità della natura e ai suoi tortuosi e opachi rapporti causali. Talvolta la cosa mi riempie di un luminoso stupore, altre volte di un cupo abbattimento di fronte alla mia ignoranza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In realtà non credo di essere un genio in nessun campo, e se scrivo scemenze sono felice di essere corretto con una mail. Certo, potete anche solo scrivermi per dirmi quanto sono bello, o per offrirmi dei soldi (noi avventurieri stiamo spesso un po' a corto) :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo sito
Da un punto di vista tecnico: questo sito è orgogliosamente realizzato con &lt;a class="reference external" href="https://blog.getpelican.com/"&gt;pelican&lt;/a&gt;, un generatore di siti statici in python, e utilizzo il tema &lt;a class="reference external" href="https://github.com/getpelican/pelican-themes/tree/master/pelican-bootstrap3"&gt;pelican-bootstrap3&lt;/a&gt;. In un altro articolo andrò più nel dettaglio sul lavoro dietro le quinte e le scelte di design del sito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora ho rotto il ghiaccio, spero andremo d'accordo in questa avventura che mi sono concesso con questo spazietto online.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="meta"></category></entry><entry><title>First step</title><link href="http://www.arteteco.com/it/../firstpost.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-14T00:00:00+02:00</published><updated>2018-05-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Arteteco</name></author><id>tag:www.arteteco.com,2018-05-14:/it/../firstpost.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Where I introduce myself and the website and I start to practice with the tools&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;In my life I created quite a few website, either for job or pleasure, but in all honesty I had some trouble in writing  my first post here.
I anyhow decided to ignore the tips from the big &amp;quot;content marketing&amp;quot; experts (no, no clickbaits titles and boobs as images) and I am instead going direct to the point of why I'm here. When I was a teen-ager, after all, trying to pick up ladies following the gurus' techniques has rarely proven to be more than an embarassment to myself.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="why"&gt;
&lt;h2&gt;Why&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The noise/information ratio on the internet is already catastrophically high, and that's a reason why I don't have any social network account, but &lt;strong&gt;I still feel like I have something to say&lt;/strong&gt;, and writing is quite a therapeutic act for me. I don't monetize the traffic, there are no ads here, I don't try to seduce the passerby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beside that, I really need a place where to show my works, otherwise I could never propose myself as a designer, photographer or whatever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contents&lt;/strong&gt; will therefore be oriented towards environmental problems, like sweet water depletion, desertification, biodiversity loss, but I won't mind in touching less obviously related subjects such as intellectual property, linguistic, technology and more.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I'll also try to document my projects, but &lt;strong&gt;I'm not in the business of reinventing the wheel&lt;/strong&gt;. I will not write stuff you can already find elsewhere, and also for important informations, I may write them on wikipedia instead and come here just to celebrate.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="who-am-i"&gt;
&lt;h2&gt;Who am I&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Frankly, I'm just a dude. I have a bachelor degree in herbalism, a permaculture designer certificate (yeah, the infamous PDC), I worked in farms and as IT, traveled and helped environmental projects for years. What does that mean, in all fairness? Not as much as it may seem. The only true important knowledge that I feel like I've accumulated in the years is the limits of my/our understanding of the world, how ignorant are we in front of the unexpectedness of nature and its complex, opaque causal relationships. Sometimes that ignites a bright wonder, other times my ignorance is quite of a downer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I don't pretend to know that much on any subject, and if I take some slips I am happy to be corrected, please let me know in a mail. Or just write me to tell me how handsome I am, and send me some money, why not :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;!! This website
From a technical point of view, this website is proudly done with &lt;a class="reference external" href="https://blog.getpelican.com/"&gt;pelican&lt;/a&gt;, a python-based static website generator, with &lt;a class="reference external" href="https://github.com/getpelican/pelican-themes/tree/master/pelican-bootstrap3"&gt;pelican-bootstrap3&lt;/a&gt; as theme, and is hosted by github pages. In another article I may go more indeep about the design choices for this website.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now, I broke the ice, hope we'll get along during my little adventure with this space&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="meta"></category></entry></feed>